Die durch das \ac{tf-idf}-Verfahren erzeugte Matrix bietet auch die Möglichkeit Terme zu clustern. Dazu muss die Matrix nur transponiert werden. Daraus ergibt sich je Term ein Vektor, welche den Clusteralgorithmen übergeben werden können. Dies hat den Vorteil, dass die Dimensionalität deutlich sinkt und gleichzeitig die Anzahl der verfügbaren Datensätze steigt.

Bei Anwendung des k-Means-Algorithmus waren die Ergebnisse im Vergleich zur Verarbeitung der Dokumentenvektoren besser. Abbildung \ref{tfidf_kMeans_worte} zeigt das Ergebnis mit fünf Clustern. Die Zahl von fünf Clustern wurde zuvor empirisch ermittelt. Zur Darstellung wurden die Daten wie zuvor auf zwei Hauptkomponenten reduziert, wobei die Achsen entfernt wurden.

\begin{figure}[h]
  \begin{center}
      \fbox{\makebox[\textwidth]{\includegraphics[scale=0.34]{kMeans_Worte.png}}}
    \end{center}
  \quelle{Eigene Darstellung}
  \label{tfidf_kMeans_worte}
  \caption{Ergebnis eines k-Means-Clustering der \ac{tf-idf}-Termvektoren}
\end{figure}

Während das Ergebnis grafisch plausibel wirkt, ist dessen inhaltlicher Wert jedoch fragwürdig. Betrachtet man die Anzahl der Terme je Cluster, so fällt auf, dass der Großteil (ca. 90\%) einem einzigen Cluster zugeordnet werden. Dieser Zustand verändert sich auch bei größerer Clusterzahl nur unwesentlich. Es scheint, als könne der Algorithmus einige ''Ausreißer'' bestimmen, der mehrheitliche Teil ist sich jedoch zu ähnlich, um dort weitere Cluster zu bilden. Dieses Phänomen zeigt sich unabhängig der gewählten Größe der n-Gramme.
